「轉貼」世道人生：人善被人欺（李怡）

美國大選結果的合法性仍有待確定，特朗普未承認敗選，在好幾個州興訟；司法部長授權FBI及檢察官調查投票不公指控；美國總務署署長未簽署文件，讓拜登團隊交接；周一CNN把亞利桑那州從拜登得票名下拿走，拜登從290變成279，雖仍然過當選門檻，但這或許只是修正的開始。即使沒有司法程序，各州也要到12月8日才確認選票，12月14日由選舉人投票選出總統。

傳媒報道誰當選，不能代替合法程序的規定。

多國政要無視選舉仍有爭議，紛紛祝賀拜登當選，其中最讓人跌眼鏡的是蔡英文也加入了祝賀行列，有人說，「選前台灣的民進黨和綠營媒體一面倒挺特朗普，現在看風使舵，前倨後恭，令人齒冷！」

我倒認為蔡英文這個動作可以理解，因為這正正反映了她甚至台灣民眾對拜登當選的焦慮與恐懼。早幾天，在拜登顯露領先的11月5日，蔡已經在facebook表示，要密切關注台海局勢，與周邊國家密切聯繫，與美國政府、兩院、各政界密切往來，尤其關注軍售案和近年的友台法案。言語中，透露對特朗普的親台抗中政策能否延續的深切憂慮。

中共國近期頻頻以軍機越過中台美長期默認的台海中間線威脅台灣，兩岸被認為已經到了「準戰爭狀態」，馬英九說「首戰即終戰」，頗有畏戰之聲，前國安會秘書長蘇起說特朗普若是贏了，蔡當局就大勝；但如果特朗普敗選，風險非常高。

再看拜登說他的對中國政策是「會要求中國遵守國際規則」；電腦門揭發他兒子亨特與中國的利益輸送以及可能有痛腳被中國抓住；他透過網站公佈未來施政四大優先事項：防疫、經濟、種族與氣候變遷，並沒有包含受關注的中國命題；又說會以行政命令撤銷特朗普的一些政策，包括對中國增加關稅；加上奧巴馬時曾經說過不會違反一中原則……。毋須更多證據，都可以說明希望拜登會延續特朗普的對中國政策，無疑是一廂情願的夢想。特朗普的軍售可能不會履行，中國攻台美國也可能只是「要求遵守國際規則」。蔡英文的恐懼與焦慮，正是台灣許多人的焦慮。儘管她無視合法性的過早祝賀，並不恰當。

反觀中國，習近平到今天為止，仍然未對拜登「當選」表達祝賀，儘管《人民日報》在Twitter以「HaHa」來嘲笑特朗普自稱贏得選舉，但這帖文也很快刪除。

是中共要等合法結果公佈才「謀定而後動」嗎？恐怕不是。如果是特朗普被傳媒宣佈當選呢？相信中共國會很快寄予祝賀。原因是甚麼？

十六世紀法國作家拉伯雷（François Rabelais）說過：「但凡低劣的人，你奉承他，他就欺負你，你欺負他，他就奉承你。」不僅是奉承他，而是對他好，他都會欺負你。這比欺善怕惡更為低劣。

疫情初期，據說俄羅斯把數以萬計的中國僑民驅離俄國，朝鮮封鎖朝中邊界，對越界中國人直接開槍射斃，中共國對這兩個惡人不吭一聲；1月底，美國對中國實行旅遊限制，中國發言人就罵「太不厚道」。這是美國過去一直對中國太厚道所致。

對拜登，中國應該有點把握，或手上有些「揸拿」，不需過早祝賀巴結；特朗普當選就一定要早早巴結。因為不知道他對中國還會使出甚麼辣招，早前美國《空軍》雜誌的照片顯示，操控斬首行動的MQ-9無人機的空軍人員的制服上，臂章印着中國地圖形狀的紅色剪影，就讓鷹派的胡錫進驚呼「在做戰爭動員」「極不尋常」。還真被嚇倒了。所以，對惡人你一定要夠惡，因為在惡人世界，人善被人欺也。香港人過去幾十年就是對中共國太好，所以它就最欺負香港人。